---
layout: service
title: Специальные технические условия (СТУ)
slug: stu
---

## Промышленные СТУ

**Специальные технические условия** являются техническими требованиями в области безопасности объекта капитального строительства, содержащими (применительно к конкретному объекту капитального строительства) дополнительные к установленным или отсутствующим техническим требованиям в области безопасности, отражающими особенности инженерных изысканий, проектирования, строительства, демонтажа (сноса) объекта капитального строительства, а также содержащими отступления от установленных требований.

### Основание для разработки СТУ

1. пункт 8 статьи 6 Федерального закона № 384 «Технический регламент о безопасности зданий и сооружений»;
2. пункт 5 «Положения о составе разделов проектной документации и требованиях к их содержанию», утвержденного постановлением Правительства Российской Федерации от 16.02.2008 № 87;
3. Приказ № 248/пр от 15 апреля 2016 года Министерства строительства и жилищно-коммунального хозяйства Российской Федерации (далее – Минстрой России) «Порядок разработки и согласования специальных технических условий для разработки проектной документации на объект капитального строительства»

В соответствии с п. 3 Главы I Приказа № 248/пр от 15 апреля 2016 года Минстрой России СТУ разрабатываются четырех видов:

1. технические требования, в результате применения которых на обязательной основе обеспечивается соблюдение требований Федерального закона от 30 декабря 2009 г. N 384-ФЗ «Технический регламент о безопасности зданий и сооружений» (далее – Технический регламент);
2. технические требования к промышленной безопасности опасных производственных объектов капитального строительства, в результате применения которых на обязательной основе обеспечивается соблюдение требований Технического регламента;
3. технические требования к сейсмической безопасности объектов капитального строительства на территориях сейсмичностью более 9 баллов, в результате применения которых на обязательной основе обеспечивается соблюдение требований Технического регламента;
4. технические требования, в результате применения которых на обязательной основе обеспечивается соблюдение требований Федерального закона от 22 июля 2008 года № 123-ФЗ «Технический регламент о требованиях пожарной безопасности»

### Консалтинговая компания ПромАльянс предлагает:

1. Экспертно-консультационные услуги по вопросам разработки СТУ (необходимость разработки, область применения СТУ, возможные отступления от требований нормативный базы и компенсационные мероприятия, процедура разработки и согласования СТУ)
2. Участие, при необходимости, в подготовке технического задания на разработку СТУ
3. Разработка СТУ и Пояснительной записки к СТУ
4. Научно-техническая экспертиза СТУ, разработанных сторонней организацией
5. Сопровождение согласования СТУ в Минстрой России 

## Пожарные СТУ

Специальные технические условия по пожарной безопасности - это документ, содержащий нормативные требования для проектирования конкретного объекта капитального строительства. Разработка СТУ по пожарной безопасности осуществляется в случае, если в действующих нормативных документах отсутствуют требования для проектирования объекта, или действующие требования неприменимы к объекту в связи с тем, что в них не учитывается специфика нестандартных проектных решений. Также СТУ разрабатываются в случае отступлений от требований.

### Содержание пожарных СТУ

В соответствии с п. 6. Приказа Минстроя от 15.04.2016 г., №248/пр "О порядке разработки и согласования специальных технических условий для разработки проектной документации на объект капитального строительства" в СТУ должны содержаться: - детальное обоснование необходимости разработки СТУ и недостающие нормативные требования для конкретного объекта капитального строительства, излагаемые в соответствии со структурой сводов правил в соответствующей сфере деятельности; - перечень вынужденных отступлений от требований, установленных национальными стандартами и сводами правил, содержащий мероприятия, компенсирующие эти отступления; - основание для строительства (правоустанавливающие документы на земельный участок); - данные, включающие наименование и место расположения объекта капитального строительства (адрес объекта капитального строительства, кадастровый номер земельного участка); - сведения о заинтересованных лицах, проектной организации и (или) разработчике СТУ; - описание объекта капитального строительства в целом и его важнейших элементов с изложением объемно-планировочных и конструктивных решений с приложением схемы организации земельного участка и чертежей архитектурно-планировочных решений.

### Где необходимо согласовывать СТУ?

Согласование специальных технических условий по обеспечению пожарной безопасности необходимо выполнять в двух ведомствах последовательно: сначала в МЧС России и потом в Минстрое России. Порядок согласования СТУ регламентируется приказом МЧС России №710 от 28.11.2011 и приказом Минстроя России №248/ПР от 15.04.2016. Согласование СТУ в Москве передано Минстроем в полномочия Правительства Москвы. Поэтому для московских объектов согласование СТУ выполняется сначала в МЧС, а потом либо в Минстрое, либо в Москомэкспертизе (Комитете города Москвы по ценовой политике в строительстве и государственной экспертизе проектов).

### Документы, регулирующие разработку СТУ.

#### Необходимость разработки СТУ:

1. статья 20 Федерального закона №69-ФЗ
2. часть 2 статья 78 Федерального закона №123-ФЗ
3. часть 8 статья 6 Федерального закона №384-ФЗ
4. п.5 Положения о составе ПД (ПП РФ №87)

#### Порядок разработки и согласования СТУ:

1. Приказ МЧС России №710 от 28.11.2011
2. Приказ Минстроя России №248/ПР от 15.04.2016.

### Какие лицензии нужны для разработки СТУ?

Разработка СТУ - это нелицензируемый вид деятельности! Разработчику специальных технических условий не нужно иметь никаких разрешений, лицензий, аккредитаций, и т.п. Законодательство РФ этого не требует! В соответствии с п.4 Порядка разработки и согласования СТУ (утвержденного приказом Минстроя России №248/ПР от 15.04.2016) разработка СТУ проводится организацией, обладающей научно-техническим потенциалом и опытом практической работы в соответствующей области (то есть любой организацией). Допуск СРО также неприменим к данному виду работ, т.к. СТУ - это не раздел проекта, а свидетельство СРО требуется именно для подготовки проектной документации (по разделам).

